

# 差分 前缀和

## · 前缀和

### 。 一维前缀和

定义  $s_i = \sum_{j=1}^i a_j$ , 等价于  $s_i = a_i + s_{i-1} (s_0 = 0)$

作用：对于固定数组  $a$  快速求区间和

$$\sum_{i=l}^r a_i = s[r] - s[l-1]$$

代码

```
int a[N],s[N];
for(int i=1;i<=n;i++){
    cin>>a[i];
    s[i]=s[i-1]+a[i];
} // O(n) 预处理
int q;
cin>>q;
while(q--){
    int l,r;
    cin>>l>>r;
    int ans=s[r]-s[l-1];
    cout<<ans<<endl;
} // q次O(1) 询问
```

### 。 二维前缀和

定义

$$\begin{aligned} s[n][m] &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m a[i][j] \\ &= s[n-1][m] + s[n][m-1] - s[n-1][m-1] + a[n][m] \end{aligned}$$

常见于矩阵，方阵求和：

左上角为 $(x_1, y_1)$ 右下角为 $(x_2, y_2)$ 的矩阵中所有元素之和可表示为:

$$\sum_{i=x_1}^{x_2} \sum_{j=y_1}^{y_2} a[i][j] = s[x_2][y_2] - s[x_1 - 1][y_2] - s[x_2][y_1 - 1] + s[x_1 - 1][y_1 - 1]$$

(容斥原理)

代码

```
int a[N][N], s[N][N];
for(int i=1; i<=n; i++){
    for(int j=1; j<=m; j++){
        cin>>a[i][j];
        s[i][j]=s[i][j-1]+a[i-1][j]-s[i-1][j-1]+a[i][j];
    }
} // O(nm) 预处理
int q;
cin>>q;
while(q--){
    int f_x, s_x, f_y, s_y; // first_x, second_x, first_y, second_y
    cin>>f_x>>f_y>>s_x>>s_y;
    int ans=s[s_x][s_y]-s[f_x-1][s_y]-s[s_x][f_y-1]+s[f_x-1][f_y-1];
    cout<<ans<<endl;
} // q次O(1) 询问
```

## • 差分

从本质上说，差分是前缀和的逆运算

### ◦ 一阶差分

定义:  $b_i = a_i - a_{i-1}$

作用: 离线处理区间加减

如将数组  $a$  区间  $[l, r]$  中的数都加上  $x$  只需将  $b_l$  加上  $x$  将  $b_{r+1}$  减去  $x$  再对  $b$  做前缀和还原  $a$  即可

代码

```

int a[N],b[N];
int n;
cin>>n;
for(int i=1;i<=n;i++){
    cin>>a[i];
    b[i]=a[i]-a[i-1];
}
int q;
cin>>q;
while{
    int l,r,x;
    cin>>l>>r>>x;
    b[l]+=x;
    b[r+1]-=x;
} // O(1)处理
for(int i=1;i<=n;i++){
    a[i]=b[i]+a[i-1];
} // O(n)还原

```

## 。二阶差分

与一阶没有本质区别,运用容斥原理就出来了

定义:  $b[i][j] = a[i][j] - a[i-1][j] - a[i][j-1] + a[i-1][j-1]$

```

int a[N][N],b[N][N];
int nm;
cin>>n>>m;

for(int i=1;i<=n;i++){
    for(int j=1;j<=m;j++){
        cin>>a[i][j];
        b[i][j]=a[i][j]-a[i-1][j]-a[i][j-1]+a[i-1][j-1];
    }
}
int q;
cin>>q;
while(q--){
    int f_x,f_y,s_x,s_y,data;
    cin>>f_x>>f_y>>s_x>>s_y>>data;
    b[f_x][f_y]+=data;
    b[f_x][s_y+1]-=data;
    b[s_x+1][f_y]-=data;
    b[s_x+1][s_y+1]+=data;
} // O(1)处理
for(int i=1;i<=n;i++){
    for(int j=1;j<=m;j++){
        a[i][j]=b[i][j]+a[i-1][j]+a[i][j-1]-a[i-1][j-1];
    }
}
} // O(nm)还原

```

## • 关于更多

### ◦ 更多运算

以上所有结论完全可以将 $+$ ,  $-$  替换为某运算与其逆运算  
如  $*$ ,  $/$ 或 $\oplus$ ,  $\oplus$ (异或是自身的逆运算)仍然成立

### ◦ 更高维

非常稀有

如果要求,那么直接写  $n$  个循环会把你累死

可以先把  $k$  维的数组  $A[s_1][s_2] \dots [s_k]$  压缩成一个大小  $\prod_{i=1}^k s_i$  的一维数组  
 用  $dfs$  钦定第  $i$  维度, 然后递归去搜  
 具体算的时候用容斥原理

## 。 更高阶

比较稀有

对一维数组  $a$  的前缀和数组  $s$  再做一次前缀和得到  $s_2$ , 就是二阶前缀和

以此类推  $s_i[j] = \sum_{k=1}^j s_{i-1}[k]$

(差分同理)

可以实现一些与组合数学序列有关操作

先说结论:

令  $a[1]$  对  $s_i[j]$  的贡献为  $k_i[j]$  倍  $a[1]$  则

$$\begin{aligned} k_i[j] &= \sum_{p=1}^j k_{i-1}[p] \\ &= k_{i-1}[j] + k_i[j-1] \\ &= \binom{j+i-2}{i-1} (i > 0, j > 0) \end{aligned}$$

关于  $a[x]$  则可看作  $a[1]$  向右平移  $x$  个单位

直接用  $k_i[j-x+1]$ , 如若  $j-x+1 < 0$  直接令  $k_i[j-x+1]$  为0就好了  
 可得

$$\begin{aligned} s_i[j] &= \sum_{p=1}^j k_i[j-p+1] a[p] \\ &= \sum_{p=1}^j \binom{j+i-p-2}{i-1} a[p] \end{aligned}$$

## · 推导

我们不妨将  $k$  列出来

$i \backslash j$	1	2	3	5	...	$n$
1	1	1	1	1	...	1
2	1	2	3	4	...	$n$
3	1	3	6	10	...	$\frac{n(n+1)}{2}$
4	1	4	10	20	...	$\frac{n(n+1)(n+2)}{6}$
$\vdots$	$\vdots$	$\vdots$	$\vdots$	$\vdots$	$\ddots$	$\vdots$
$m$	1	$m$	$\frac{m(m+1)}{2}$	$\frac{m(m+1)(m+2)}{6}$	...	$\frac{(n+m-2)!}{(n-1)!(m-1)!}$

这显然是杨辉三角(斜着看)

直接注意到结论

看不出也没关系,手推一下

$$\forall k_1[j] = 1$$

$$k_i[j] = \sum_{p=0}^j k_{i-1}[p]$$

$p$ 从0或1开始都没问题  $\forall k_j[0] = 0$

$$\sum_{p=0}^n \binom{p+j}{p} = \binom{j+n}{n} \quad \text{朱世杰恒等式}$$

剩下的数学归纳法就够了

## 。高维&高阶

依旧考虑  $a[1][1] \dots [1]$  对  $s_i[d_1][d_2] \dots [d_n]$  的贡献为  $k_i[d_1][d_2] \dots [d_n]$  倍

$aa[1][1] \dots [1]$

发现: 当阶数为2时

$$k_i[d_1][d_2] \dots [d_n] = \prod_{q=1}^n d_q$$

又因为

$$\sum_{q=1}^n \prod_{q=1}^n d_q = \prod_{q=1}^n \sum_{q=1}^n d_q$$

所以 $d_q$ 都是独立的

因此

$$k_i[d_1][d_2]\dots[d_n] = k_i[d_1][1]\dots[1] * k_i[1][d_2]\dots[1] * \dots * k_i[1][1]\dots[d_n]$$

显然  $k_i[d_1][1]\dots[1]$  等价于一维时的情况 而我们已经有了求玩意的公式

$$\begin{aligned} k_i[j] &= \sum_{p=1}^j k_{i-1}[p] \\ &= k_{i-1}[j] + k_i[j-1] \\ &= \binom{j+i-2}{i-1} (i > 0, j > 0) \end{aligned}$$

因此

$$k_i[d_1][d_2]\dots[d_n] = \prod_{p=1}^n \binom{d_p+i-2}{d_p-1}$$

当然 将数组压缩为一维也是不错的选择

2026.01.24 12:35